%% Rapport 2eme Soutenance

%% Pierre Surply

%% Time-stamp: <2012-02-26 22:08:28 surply_p>

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% -- Packages --
\usepackage[french]{babel} %% i18n
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[T1]{fontenc} %% font
\usepackage{hhline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}

\usepackage{color}
\definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\footnotesize,
  frame=single,
}
%% Array
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}


%% -- Global --
\title{Modern Invaders ---~ Rapport de soutenance \no 2 }
\author
    {
     Bertrand Demontety (demont\_b)\\
     Gonzague Bouniol de Gineste (bounio\_g)\\
     Jules Aubry (aurby\_j)\\
     Mathieu Rasolonantoandro (rasolo\_m)\\
    }
\date{}

\pagestyle{fancyplain} \chead{}\lhead{\textit{Microslot}} \rhead{\emph{\textit{Modern Invaders}}}
\pagestyle{fancyplain} \cfoot{} \lfoot{\textit{Microslot}} \rfoot{\emph{\textit{Modern Invaders}}}

%% -- Macros --
\newcommand\spaceimg{\hspace{10}}

%% -- Body --
\begin{document}

\maketitle
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=150px]{logo.png}
\end{figure}


\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\emph{Modern Invaders} est un worms-like basé sur le moteur physique \emph{Farseer physics}. Il utilise le Framework \emph{Xna Game Studio} (XNA N'est pas un Acronyme). Chaque joueur contrôle uns à uns les membres de son équipe et doit, par tous les moyens mis à sa disposition, tenter de provoquer la "mort" des personnages de l'équipe adverse.\\
Divers Armes et objets seront disponibles, chaque personnage aura donc la possibilité de se déplacer dans la carte et de tirer.
\par
Lors de la dernière soutenance, le moteur physique a été présenté. Ils nous ont depuis permis de réaliser des personnages utilisables et adaptés à notre utilisation, ainsi qu'une arme fonctionnelle. Le joueur était autrefois représenté par un rectangle disposé sur une carte constituée de polygones très simples. Nous verrons dans ce rapport que tous ces éléments ont été modifiés et améliorés 
et son à quelques encablures de nous fournir des outils puissants avec lesquels obtenir un rendu final impressionnant.
\section{Etat d'avancement}
Une grande partie du travail pour cette soutenance a été réalisée sur le moteur physique. \\
Un moteur d'une telle précision requière des instructions d'une grande précision. Chaque personnage est désormais constitué de plusieurs corps qui fonctionnent ensemble et permettent au personnage de se mouvoir et de tirer.
Cependant, la gestion des personnages est encore loin d'être parfaite, des forces non voulues sont parfois appliqué à nos personnages et lui font effectuer des déplacements pouvant être parfois peu réalistes.
Une première arme est disponible ! Il n'en faudra plus beaucoup pour que la nombre d'armes soit une valeur comprise entre 0 et notre imagination. Cette fois encore, l'arme a pour l'instant un rendu qui n'est pas parfait et il reste du travail afin de pouvoir par la suite créer facilement un grand nombre d'armes.
\section{Moteur Physique}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{gollum.png}
  \caption{Notre cher GoLLum, apparemment très souriant}
\end{figure}
\subsection{Le personnage}
Lors de la dernière soutenance, un personnage était représenté par un simple rectangle. Le déplacement s'effectuait à l'aide de la souris: il falait cliquer sur le personnage pour l'attraper et ensuite le déplacer à tout va. Bien souvent, il se retrouvait les pieds en haut et (l'absence de) tête en bas\\
 Depuis lors, nous avons complètement revu le fonctionnement du personnage.  Comme vous pouvez le voir dans la figure 2, le personnage se compose désormais de quatre corps liés ensemble par différents types de joints.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{personnage.png}
  \caption{Les différents éléments composants chaque personnage}
\end{figure}
\subsection{Prise en main}
\subsubsection{Roue motrice}
La partie motrice du personnage est composée de la roue motrice  grâce à un lien de révolution. Ce joint permet à la roue motrice de rester "accrochée" au personnage et de tourner sur elle même. Par la suite, via le clavier ou une manette de Xbox, le joueur peut  influer sur le couple exercé sur la roue motrice. Pour éviter certains problèmes avec le moteur physique, nous avons attribué à la roue une friction infinie, ce qui lui permet de ne pas déraper (notamment en montant des pentes)\\
Lorsqu'une force trop importante est exercée à cette roue vers le haut, on considère que c'est parce que le personnage vient de tomber d'une certaine hauteur et des points de vie lui sont retirés.\\
\subsubsection{Corps}
La seconde partie du personnage est simplement définie comme étant un rectangle, il représentant le buste du personnage.
Ce rectangle que nous appelons le corps permet ensuite d'infliger des dégâts au personnage si des balles entrent en collision avec cette surface, mais c'est également au centre du Corps qu'est appliquée la force du saut.\\
De plus, afin de s'assurer que le personnage se tient toujours à la verticale, un joint angulaire appliqué sur le Corps le force à ne jamais changer d'inclinaison. 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{corps.png}
  \caption{Décomposition de la partie motrice du personnage}
\end{figure}
\subsection{Tête}
Tout comme la roue, la tête est créée avec un cercle mais a des différentes propriétés. Elle est composée d'un joint qui la retient au reste du corps mais elle est statice .Néanmoins nous pouvons détecter les collisions notamment avec les tires ce qui permettra par la suite aux joueurs de cibler les différents endroits du corps pour faire plus ou moins de damages. La tête sera aussi personnalisable : on pourra choisir entre des têtes déjà proposer ou ajouter les vôtres...\\
\subsection{Bazooka}
Afin d'implémenter un moyen de viser acceptable, nous avons dû nous creuser la cervelle pour finalement utiliser un algorithme mathématique très simple. A chaque mise à jour du jeu, les coordonnées du vecteur allant de la souris au centre de l'arme sont calculées. Ce vecteur est ensuite normalisé pour éviter d'effectuer des calculs sur des nombres importants et à l'aide de la fonction tangeante, l'angle que fait ce vecteur avec la normale est calculé puis est attribué à la rotation absolue de l'arme.\\
Soit le vecteur V(x,y), $\alpha = tan^{-1} (\frac{y}{x})$
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{armejoint.png}
  \caption{Calcul de l'angle de l'arme en fonction de la position de la souris}
\end{figure}
\subsection{Gestion des collisions}
Dans \emph{Farseer Physics}, lorsqu'un élément entre en contact avec un autre, un évènement est levé, il nous est ensuite possible d'analyser les deux éléments entrés en collision ainsi que leur point de contact. C'est cet évènement qui permet de supprimer une roquette du Bazooka lorsqu'elle n'est plus nécessaire. Cela permet également d'empêcher le joueur de tirer une deuxième roquette tant que la première n'a pas explosé, mais cette condition risque d'être modifiée selon les besoins futurs.\\
Cette méthode permet également d'empêcher au joueur de sauter s'il ne se trouve pas en contact avec le seul, ou plutôt si la roue motrice du personnage est en contact avec le sol.
\subsubsection{Points de vie}
Comme tous mortels, nos personnages perdent de la vie lorsqu'ils se font mal. Pour le moment, un personnage peut se faire mal pour deux raisons: soit parce qu'il est tombé d'une hauteur trop élevée, soit parce qu'il s'est fait toucher par une roquette. Dans le second cas, dans la mesure où une roquette de bazooka est censée exploser, le personnage perd de la vie quoi qu'il arrive. Mais dans le premier cas, il faut déterminer la force exercée au point de contact entre la roue motrice du personnage et le sol, comme nous l'expliquions plus haut. Si la norme de cette force, exprimée sous forme de vecteur à deux dimensions, est supérieure à une valeure fixée, le personnage perd des points de vie. Le nombre de points de vie total est indiqué au dessus de chaque personnage\\
Lorsqu'un personnage n'a plus de point de vie, il est détruit de la physique du jeu et est retiré de l'équipe correspondante. Néanmoins, pour le moment, rien ne se passe si l'une des deux équipes ne contient plus de personnages...
\section{Moteur Graphique}
\subsection{Caméra et \'{E}quipes}
Dans cette version de \emph{Modern Invaders}, nous sommes capables de gérer un nombre indéfini d'équipes contenant un nombre indéfini de personnages, à chaque fois que cela est nécéssaire, un gestionnaire d'équipes permet de définir le personnage actif, l'équipe active ainsi que les notions en découlant. Finalement, cet algorithme nous permet de déterminer quel personnage de quel équipe doit être contrôlé par le joueur. Afin de ne pas "téléporter" la caméra d'un point à un autre de la carte, des mouvements de camera ont été implémentés sur les axes x et y.
\subsection{Carte}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{sout2.png}
  \caption{Un nouveau champ de bataille !}
\end{figure}
Lors de la dernière soutenance, les carte devaient être obligatoirement constituées de polygones simples, ce qui était problématique dans la création de cartes comme nous le voyions. Une amélioration de l'algorithme de décomposition des images s'est donc révélée nécessaire. Nous avons donc réussi par le biais de polygones plus petits à augmenter la précision de l'analyse des images ce qui permet un rendu de fausses courbes avec les collisions kivonbien.
\subsection{Menu}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{menu.png}
  \caption{Notre menu}
\end{figure}
Notre menu est composé de quatre items. Les trois premiers ("Un Joueur", "Multijoueur" et "Options") ménent chacun à un sous menu différent à partir desquels on peut, par exemple, choisir si l'on veut utiliser la souris ou le clavier pour jouer (sous-menu " Options").
Il est entièrement fonctionnel même si pour l'instant, un seul item permet réellement de déclencher le jeu ("nouveau monde" dans le sous menu "Multijoueur").
On navigue dans le menu grâce à la souris mais on peut aller au sous-menu précédent de deux manières différents : soit on utilise le bouton "Echap", soit on utilise les boutons "Exit" ou "Retour" prévus à cet effet.
Le contenu de ce menu est néanmoins très simple mais nous tâcherons de l'améliorer pour les prochaines soutenances. Notez le fait qu'il a été totalement remanié car nous n'avions, pour la soutenance 1, qu'un seul menu et aucun sous-menus.
\section{Moteur son}
Comme promit, voici les bases d'un moteur son qui promet . Il est très simple d'utilisation ce qui nous permet de mettre des sons à n'importe quel moment .Il sera très utilisé pour faire des bruitages lors des tries et des explosions . Ces quels buits de tire donnent un aspect très positif au jeu : du dynamisme . 
\section{Site Web}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{website.png}
  \caption{http://epita.gogaz.org/moderninvaders}
\end{figure}
Le Site Web est maintenant terminé. Il est mis à jour régulièrement ainsi que les réseaux sociaux afin que les nombreux fans qui nous suivent depuis le début de cette aventure puissent savoir où en est notre projet. Des articles seront donc publiés assez souvent sur les trois plateformes (Site Web, Réseau social 1, Réseau social 2).
Le thème du site a légèrement été changé pour qu'il corresponde mieux avec notre notre projet. 
Les articles écrits pour la soutenance 1 y sont toujours présents ( présentation des membres, du projet,etc ...) à ceci près que maintenant des liens de téléchargement existent, dans la partie téléchargement, afin que tout le monde puisse accéder à la dernière version de notre projet et aux différents éléments de nos soutenances à savoir la présentation et la cahier des charges.

\section{Prévisions}
\subsection{Moteurs}
Si tout se passe correctement, nous espérons avoir un moteur de jeu fonctionnel dans la prochaine soutenance. c'est à dire que la totalité de la gestion des équipes, des armes et des personnage soient opérationnels.
\subsubsection{Moteur de particules}
Pour rendre le jeu plus attractif, le moteur de particules sera ajouté au jeu et donc fonctionnel à la prochaine soutenance. Une ébauche de ce moteur de particules est déjà écris et il n'en faut plus beaucoup pour qu'il resplendisse de milles particules.
\subsubsection{Décors destructibles}
Nous possedons dores et déjà une ébauche de décor destructible : nous sommes actuellement capables de soustraire tous types de polygones à un autre polygone. Néanmoins, appliquer cet algorithme à tout un ensemble de polygones (notre carte) est une autre paire de manche et si vous n'avez pas pû être témoin de cette expérience inoubliable lors de la présentation du jeu, nous espérons pouvoir combler ce manque intellectuel d'ici la prochaine soutenance et ainsi en finir avec les manipulations complexes d'objets générés par le moteur physique.
\subsection{Et bien d'autres...}
En plus de tout cela, nous avons pour projet d'implémenter des animations de déplacement et de mort du personnage. Des efforts seront fait quant à la qualité des graphismes du jeu et une ébauche d'intelligence artificielle.\\
Le menu sera également revu au gout du jour et ne contiendra bientôt plus d'entrées fictives ! 

\newpage
\section{Conclusion}
Pour finir, le moteur physique que nous avons choisi d'utiliser, \emph{Farseer Physics}, nous freine de par sa complexité dans la réalisation de nos algorithme mais d'un autre côté, lorsque nous l'aurons parfaitement maitrisé, il deviendra de plus en plus facile de faire des choses très belles dans ce jeu.\\
Une importante partie du travail a déjà été réalisée grâce et à cause du moteur physique, cette nouvelle conception du personnage, cette toute première arme dont la visée nous a donné bien du fil à retordre ainsi que toutes les améliorations globales que nous vous avons présenté au cours de ce rapport nous permettront de réaliser un jeu agréable, dynamique et réaliste.
\end{document}